\def\GRAPHPATH{localgraphics}

\ifdefined\HANDOUT
  \documentclass[handout,aspectratio=1610,dvipsnames]{beamer}
  \def\GRAPHPATH{graphics}
\else
  \documentclass[aspectratio=1610,dvipsnames]{beamer}
\fi

\input{localpackages.tex}
\input{localcommands.tex}


\ifdefined\TITLE
  \title[Graphematik | \StrSubstitute{\TITLE}{+}{ }]{VL Graphematik\\\StrSubstitute{\TITLE}{+}{ }}
\else
  \title[Graphematik]{VL Graphematik} 
\fi

\author{Roland Schäfer}
\institute[FSU Jena]{Institut für Germanistische Sprachwissenschaft\\Friedrich-Schiller-Universität Jena}
\date[EGBD3]{\scriptsize \grau{stets aktuelle Fassungen: \url{https://github.com/rsling/VL-Morphologie}}}

\begin{document}

\begingroup
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
  
  \begin{frame}[noframenumbering,plain]
   \titlepage
  \end{frame}

  \ifdefined\TITLE
    \begin{frame}[noframenumbering,plain]
      \centering 
      \begin{minipage}[c]{0.975\textwidth}
      \begin{block}
        {\rot{Hinweise für diejenigen, die die Klausur bestehen möchten}}
        \begin{enumerate}
          \item Folien sind niemals selbsterklärend und nicht zum Selbststudium geeignet.\\
            Sie müssen sich die Videos ansehen und regelmäßig das Seminar besuchen.
          \item Ohne eine gründliche Lektüre der angegebenen Abschnitte des Buchs\\
            bestehen Sie die Klausur nicht.
            Das Buch definiert den Klausurstoff.
          \item Arbeiten Sie die entsprechenden Übungen im Buch durch.
            Nichts hilft\\
            Ihnen besser, um sich auf die Klausur vorzubereiten.
          \item \rot{Beginnen Sie spätestens jetzt mit dem Lernen.}
            \Zeile
          \item \rot{Langjähriger Erfahrungswert:
            Wenn Sie diese Hinweise nicht berücksichtigen, bestehen Sie die Klausur wahrscheinlich nicht.}
        \end{enumerate}
      \end{block}
      \end{minipage}
    \end{frame}
  \else
  \begin{frame}{Inhalt}
    \centering 
    \scalebox{0.9}{\begin{minipage}{\textwidth}
      \begin{multicols}{2}
        \tableofcontents
      \end{multicols}
    \end{minipage}}
    \end{frame}
  \fi
\endgroup

\ifdefined\TITLE
  \input{includes/\TITLE}
\else


  \section[Graphematik]{01. Graphematik und Schreibprinzipien}
  \let\woopsi\section\let\section\subsection\let\subsection\subsubsection
  \input{includes/01.+Graphematik+und+Schreibprinzipien.tex}
  \let\subsection\section\let\section\woopsi
  
  \section[Phonetik]{02. Wiederholung -- Phonetik}
  \let\woopsi\section\let\section\subsection\let\subsection\subsubsection
  \input{includes/02.+Wiederholung+--+Phonetik.tex}
  \let\subsection\section\let\section\woopsi
  
  \section[Phonologie]{03. Wiederholung -- Phonologie}
  \let\woopsi\section\let\section\subsection\let\subsection\subsubsection
  \input{includes/03.+Wiederholung+--+Phonologie.tex}
  \let\subsection\section\let\section\woopsi
  
  \section[Konsonantenschreibungen]{04. Phonographisches Schreibprinzip -- Konsonanten}
  \let\woopsi\section\let\section\subsection\let\subsection\subsubsection
  \input{includes/04.+Phonographisches+Schreibprinzip+--+Konsonanten.tex}
  \let\subsection\section\let\section\woopsi
  
  \section[Vokalschreibungen]{05. Phonographisches Schreibprinzip -- Vokale}
  \let\woopsi\section\let\section\subsection\let\subsection\subsubsection
  \input{includes/05.+Phonographisches+Schreibprinzip+--+Vokale.tex}
  \let\subsection\section\let\section\woopsi
  
  \section[Silben\slash Dehnung]{06. Silben und Dehnungsschreibungen}
  \let\woopsi\section\let\section\subsection\let\subsection\subsubsection
  \input{includes/06.+Silben+und+Dehnungsschreibungen.tex}
  \let\subsection\section\let\section\woopsi
  
  \section[Eszett\slash Konstanz]{07. Eszett, Dehnung und Konstanz}
  \let\woopsi\section\let\section\subsection\let\subsection\subsubsection
  \input{includes/07.+Eszett,+Dehnung+und+Konstanz.tex}
  \let\subsection\section\let\section\woopsi
  
  \section[Spatien\slash Majuskeln]{08. Spatien und Majuskeln}
  \let\woopsi\section\let\section\subsection\let\subsection\subsubsection
  \input{includes/08.+Spatien+und+Majuskeln.tex}
  \let\subsection\section\let\section\woopsi
  
  \section[Komma]{09. Komma}
  \let\woopsi\section\let\section\subsection\let\subsection\subsubsection
  \input{includes/09.+Komma.tex}
  \let\subsection\section\let\section\woopsi
  
  \section[Punkt]{10. Punkt und sonstige Interpunktion}
  \let\woopsi\section\let\section\subsection\let\subsection\subsubsection
  \input{includes/10.+Punkt+und+sonstige+Interpunktion.tex}
  \let\subsection\section\let\section\woopsi

%  \section{Vor der Klausur}
%
%  \begin{frame}
%    {Morphologie und Lexikon des Deutschen | Plan}
%    \rot{Alle} angegebenen Kapitel\slash Abschnitte aus \rot{\citet{Schaefer2018b}} sind \rot{Klausurstoff}!\\
%    \Halbzeile
%    \begin{enumerate}
%      \item Grammatik und Grammatik im Lehramt \rot{(Kapitel 1 und 3)}
%      \item Morphologie und Grundbegriffe \rot{(Kapitel 2, Kapitel 7 und Abschnitte 11.1--11.2)}
%      \item Wortklassen als Grundlage der Grammatik \rot{(Kapitel 6)}
%      \item Wortbildung | Komposition \rot{(Abschnitt 8.1)}
%      \item Wortbildung | Derivation und Konversion \rot{(Abschnitte 8.2--8.3)}
%      \item Flexion | Nomina außer Adjektiven \rot{(Abschnitte 9.1--9.3)}
%      \item Flexion | Adjektive und Verben \rot{(Abschnitt 9.4 und Kapitel 10)}
%      \item Valenz \rot{(Abschnitte 2.3, 14.1 und 14.3)}
%      \item Verbtypen als Valenztypen \rot{(Abschnitte 14.4--14.5, 14.7--14.9)}
%      \item Kernwortschatz und Fremdwort \rot{(vorwiegend Folien)}
%    \end{enumerate}
%    \Halbzeile
%    \centering 
%    \url{https://langsci-press.org/catalog/book/224}
%  \end{frame}

\fi

\makeatletter
\setcounter{lastpagemainpart}{\the\c@framenumber}
\makeatother

\appendix

\begin{frame}[allowframebreaks]
  {Literatur}
  \renewcommand*{\bibfont}{\footnotesize}
  \setbeamertemplate{bibliography item}{}
  \printbibliography
\end{frame}

\begin{frame}
  {Autor}
  \begin{block}{Kontakt}
    Prof.\ Dr.\ Roland Schäfer\\
    Institut für Germanistische Sprachwissenschaft\\
    Friedrich-Schiller-Universität Jena\\
    Fürstengraben 30\\
    07743 Jena\\[\baselineskip]
    \url{https://rolandschaefer.net}\\
    \texttt{roland.schaefer@uni-jena.de}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  {Lizenz}
  \begin{block}{Creative Commons BY-SA-3.0-DE}
    Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ \textit{Namensnennung - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland} zugänglich.
    Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/} oder wenden Sie sich brieflich an Creative Commons, Postfach 1866, Mountain View, California, 94042, USA.
  \end{block}
\end{frame}

\mode<beamer>{\setcounter{framenumber}{\thelastpagemainpart}}

\end{document}
